[紀錄片]中美國(Chimerica)

2019年是「六四事件」30周年，在這個敏感時刻，英國劇界亦以劇作紀念這未敢忘記的一刻。英國電視台 Channel 4 日前播出的新劇《Chimerica》，一連四集會以六四事件為背景創作出新故事，劇集一開始已有軍人開火鎮壓平民片段，講述主角 Lee 追尋當年在天安門廣場上阻擋坦克前往的「坦克人」（Tank Man）下落。英國免費報紙《Evening Standard》，日前以「坦克人」經典照片，刊登該劇集的跨版廣告。另外，預告片中見到劇集由凌志汽車（Lexus）贊助，雖然片中未見有此品牌汽車出現，但已經被視為向中國「宣戰」之舉。

該影集開播即強調「改編自真實事件」，劇情開始已經直接入正題，講述當年拍攝到六四事件肉身擋坦克一幕的美國攝影師 Lee，冒死將照片帶回美國，並因此成名。多年之後，他仍然是一位戰地攝影師，因為採訪特朗普對中國的影響而重回北京。然後，劇情開始交代種種「中國特色」，包括他提起「天安門事件」，其他人會尷尬地避開話題，還有不能上 YouTube，及 Lee 發現自己被跟蹤等事，但男主角仍在北京四處打聽「坦克人」的下落。鏡頭一轉，他已經回到美國，但因為他竄改了一張頭版照片，而引發信用危機，令人們都開始懷疑「坦克人」一照的真偽。在受盡千夫作指之際，Lee 決心要找出「坦克人」，並希望因此告知全世界，中國政府親自以武力打壓自己的人民。到本集最後，見到 Lee 仍然被人跟蹤，但鏡頭一轉，就見到疑似「坦克人」的真身出現。
故事其實改編自舞台劇，該劇曾在2014年獲英國戲劇最高獎奧利弗獎（Olivier Awards）的最佳新劇等5項大獎，並於美國巡迴演出，獲眾多媒體一致好評。除了講六四，劇集還觸及監視、軍人開槍、網絡自由、新聞自由、人權等問題，全部都是中國禁忌。

我都係岩岩先開始睇,一齊

留名 聽晚睇